和理非就無嘢做到？極權下東歐人嘅抗爭經驗

之前有位巴打出咗篇好好嘅post(波蘭當年點打贏共產黨)
，介紹咗嗰喺立場新聞刊登嘅『極權求生錄』系列，入面介紹咗以東歐民族為主喺極權政府之下堅持抗爭嘅故事。佢哋唔夠人打，所以都係和理非，分別係佢哋係成個群體人人都keep住抗爭，成功做到長期戰。喺依家運動有種樽頸感覺嘅時候，希望大家睇下，討論吓。只要團結同堅持，和理非嘅力量都可以好大，一齊走落去。

當年東歐國家嘅環境好惡劣，以愛沙尼亞為例，蘇共統治期間大規模殖民，俄羅斯人高峰期佔愛沙尼亞人口三成。佢哋又逼害好多愛沙尼亞精英，安插俄羅斯人取代佢哋，以配合愛共政權控制晒成個社會。係咪有啲似曾相識嘅感覺呢？其實極權政府個套手段從來都無變過，不外乎威逼利誘同思想控制。打，你唔夠佢打，資源又冇佢咁多。唔講歐美援助個啲外在因素，弱勢嘅東歐人自己又做咗啲咩最後成功重光呢？『極權求生錄』系列入面嘅波蘭人，愛沙尼亞人甚至乎另外提到離鄉別井嘅猶太人都有一樣特點，就係佢哋會做好多嘢去維持佢哋嘅民族身份認同。波蘭人有「飛行學校」同團結工聯對抗蘇共，愛沙尼亞拒絕同境內嘅俄羅斯人交往，猶太人喺異地都保持自己嘅信仰習俗，透過教育爬上進入社會上層，獲得權力同資源去保護同胞。（細節可以睇後面『極權求生錄』嘅link）因為只要一個民族失去身份認同感，即使佢哋個人仲存在，但係文化上已經被滅族。族群只要一日未被滅，一日都可以同政權鬥長命。

事實上呢場運動就係由送中修例觸發嘅一場香港民族（本土意識）捍衛戰，大家覺得香港赤化緊，民主自由，人權公義呢啲核心價值受侵蝕，所以先企出嚟抵抗。呢樣係整場運動嘅初心，亦係大家香港人身份認同嘅核心。大家要意識到，呢場抗爭唔會止於五大訴求，就如反廿三條立法同雨傘運動咁，訴求只係整個捍衛戰嘅一部分，講到底都係為咗捍衛大家作為香港人嘅文化價值，反抗赤化。要意識到呢點大家先肯好似東歐人咁將抗爭變成生活嘅一部分，對抗滅族危機。

一路都有人講長期抗爭，所以依家咪有個發展緊嘅黃色經濟圈。但係大家都知香港人幾咁善忘，唔擅長跑長跑，所以都有人好驚大家會淡忘。下面提議俾大家嘅任務唔係咩新嘢，問題係有唔少人有能力但係唔肯做，好嬲完又少少嘢都肯唔做。做緊嘅人太少，就容易氣餒，件事缺乏凝聚力。成日話和理非好難再行前，依家大家有機會啦。記住今次運動一個好重要嘅宗旨「兄弟爬山，各自努力。」係各自努力，唔係得閒努力吖。大家都有自己嘅長處同技能，好似識設計嘅文宣線，揸校車嘅家長，甚或乎好似攬炒巴咁，主動涉足唔熟悉嘅外國戰線。最緊要係事無大小，大家都肯主動嘗試去試去做。跟住已經做緊嘅就要去同人組隊做，效果好啲又安全啲（特別係整連儂牆）。下面個啲純粹係提議，相信大把人有更好嘅idea，最重要係大家積極討論，俾啲意見。如果認同就直接（拉埋朋友一齊）去做。行動最實際。

依一刻就可以做:
禮拜日已經係區議會投票日，除咗一定要投票外，可以去問下參選人嘅義工隊仲有冇嘢要幫，好似派吓傳單做下搬運工，做最後衝刺。

積極參加吓手足發起嘅形式活動，好似配戴remembrance poppy，之前嘅口罩日，琴晚嘅和你唱，721紀念日嘅集會等等。呢啲係已經有人做緊但係唔少人覺得太膠或覺得無用而唔參與嘅事。形式上嘅嘢雖然冇即時嘅結果睇到，但係佢係心理同文化建立上嘅長遠作用，持之以恆咁做，可以團結大家同埋互相鼓勵。現有嘅文化，好似節日同習俗其實都係咁黎，對於一個群體係十分重要。

習慣組隊:由朋友同社區開始建立網絡，朋友搭朋友又好，參加地區活動又好，主動啲去認識同路人，組隊唔係勇武嘅專利。無大台壞處就係無組織，太鬆散。但係連登TG呢啲社交網絡，又好容易被帶風向，滲透同監視，所以唔少人都唔敢依賴佢哋去組織。而面對面雖然傳統但係穩陣。長遠慢慢擴大個範圍，喺各行各業建立網絡，睇落好似飲飲食食，得閒利用下自己嘅知識同技術幫下大家，大家分享下資訊，就可以不受注目咁存在。呢啲非正式組織，最後成為社會運動嘅中流砥柱。

多啲留意自己社區，提供自己社區紅黃藍嘅商店同組織名單，定時更新同修正，俾料whatsgap同其他黃色經濟圈，順便拓展做生活圈，杯葛任何奶共嘅組織。

毋忘義士，支援義士及其家人，如果係你社區嘅義士，不如主動去幫手了解吓，話俾大家知可以點幫。

毋忘警暴，backup好啲片段。

教育好重要，但係需要嘅資源同人手好大，無組織比較難做。簡單啲嘅可以多啲參與義務補習，幫下啲學生，小朋友。佢哋為抗爭犧牲咗好多，相信好多人都有能力教下佢哋讀書，補吓課咁。另外依家網上都多民間教室，多啲share同搞下放映會等多啲外面嘅人可以睇到。學生又可以學下課程以外嘅知識。大家都知猶太人出名醒目，因為佢哋好重視教育，尤其喺辯論訓練同培養下一代嘅學習興趣，有時擁有高等學歷嘅猶太人比例比佢哋所處當地嘅人仲高。依家國教同普教中，加上大陸娛樂文化興起已經成功影響好多中小學生。依家好在仲有一批當年反國教時期嘅一代年輕人為香港人企到最前。要抗衡同化制度，維持運動嘅延續性就要做好對學生嘅民間教育。

確立真香港人嘅群體主張同文化，將群體認同定義喺文化同價值觀到，包容唔同種族、宗教、思想嘅人。只要係今次運動嘅同路人，追求自由同公義，唔理你係新移民定南亞人，基督教定伊斯蘭教，和理非定勇武，都係自己人。目標一致，矛頭集中，將所有之前和運動間衍生嘅訴求總括喺大目標到，賦予每人各自之小目標和方向，以自己的方式「擁有」這場運動。

希望大家多啲諗下可以做啲咩，主動去傾。唔係淨係喺連登做冷氣軍師，紙上談兵。

極權求生錄（一）兩個普通人的妥協和堅持

極權求生錄（二）波蘭人的二百年教育抗爭
波蘭二百年歷史的「飛行學校」對抗佔領國在教育層面的迫害和同化。為免遭佔領國搜捕，沒有固定選址，每課的選址和時間靠口耳相傳，因以為名。

極權求生錄（三）波蘭人抗共日常：集體按章工作請病假、紀念社運重要日子
面對人民爭取基本人權和自由的社會運動，波共實施戒嚴。人民確切明白當時斷無可能推翻蘇共軍事和資源支持下的波共，所以他們的生活宗旨為「人可被擊倒，但不能被擊敗」。被擊倒，平靜地承認自己活在波共軍法統治下；不被擊敗，精神上拒不接受其統治的合法性。

極權求生錄（四）如何在極權社會發展事業
在極權社會中沒有如此自由，若不深刻認識自己，很容易陷入犧牲原則或生活的兩難境地，以致終生抱憾。波蘭人在波共極權治下四十載，發展出一套對如何發展一己事業的系統，值得跟大家分享。 /

極權求生錄（五）波蘭人武力抗爭失敗後的長期對抗模式
波蘭損失大量人力物力，無法撼動佔領國半分，人民仍活在佔領國極權壓迫之下。痛定思痛後，波蘭人改變自身的抗爭模式，是為實證主義思潮運動。
/

極權求生錄（六）猶太人如何渡過流浪無邊的厄劫
猶太人，自公元 70 年耶路撒冷陷落至 1948 年以色列復國為止，猶太人離散流落世界各地近兩千年，受盡異邦人們種種迫害。民族興起，民族滅絕，無數民族被淹沒歷史洪流之中，永不復聞，是甚麼支撐猶太人渡過黑夜無盡的流浪無邊的厄劫？猶太人如何在異邦的長期迫害和同化政策之中完好保存自己的身份和文化？

極權求生錄（七）「蘇共真理」與「蘇共事實」
當蘇共持續及強力灌輸種種自家版本或自家製作的「蘇共真理」及「蘇共事實」，大部分人民知道這些只是建基於謊言的謊言系統，只是在極權手段威迫利誘和極權社會無力冷漠犬儒下人民有意無意適應了這些「真理」和「事實」，並盡力與自己本來的認知和信仰調和並存。

極權求生錄（八）堅守身分之別的愛沙尼亞人
愛沙尼亞在 1940 年被蘇聯佔領，隨後五年，蘇聯圍捕大批愛沙尼亞人，尤其是政商精英和知識分子，發配西伯利亞或殺害，然後從蘇聯本土移殖大批俄羅斯人到愛沙尼亞充實佔領地，高峰期佔愛沙尼亞人口三成。這些俄羅斯人在愛沙尼亞被蘇聯佔領的 50 年間，是支持蘇共在愛沙尼亞統治的主力，佔據社會各領導位置，一邊接收蘇聯指示，一邊用蘇共授權的極權手段和利益分配控制愛沙尼亞。

極權求生錄（九）素食主義讓公民社會得以在俄國扎根
現今的俄國是典型徒具民主形式的極權國家，表面上所有民主機關和程序都設立完備，但元首普京完全控制國家的行政、立法和司法機構、程序及結果，一般俄國人並無持異見、集會結社、按自由意志進行公民活動等權利，任何反對聲音均會遭到黑白兩道合力毀滅，無論是個人還是組織。環境如此高壓，一般大眾麻木，知識分子只能在地下活動，公民社會難以發展，現狀更無從改變。
一城死水之中，越來越多俄國人在探索一個看似不著邊際的方法 ── 素食。

721

香港金融業職工總會（香港金總）將於星期六舉行特別會員大會，以商討政治工業行動事宜。本會已根據香港金總會章，於2019年11月18日以電郵通知本會會員召開特別會員大會事宜。詳情如下：

特別會員大會
日期：2019年11月23日
時間：下午5時至8時
地點：尖沙咀金巴利道25號長利商業大廈12樓1202室
備註：
- 請出席之會員提早15分鐘前來登記，以便準時開始。
- 會場內，除大會攝影師外，不得拍攝。

大會開始前一小時(下午4時至5時)亦有招收會員活動。請各會員及有意者撥冗出席。如有任何查詢，請透過telegram (@HKFUnion)或面書與工會成員聯絡。

請準會員預先填寫入會表格：
中:
eng:

工會Facebook：
工會Telegram channel：

#特別會員大會

831

中港之爭必然要走向港獨
香港同大陸既衝突遠遠超過政治體制，根本我地就係兩個民族

冇錯，因為歷史背景唔同，兩邊文化價值嘅差異好大。大中華膠成日都將種族撈埋去講民族，一個係基因一個係文化，根本唔係同一樣嘢。

其實呢個真係要睇定
長期戰係一定
當然而家既大戰有得打都重要打
不過都要 成立工會 黃色經濟圈(唔係淨係食店) 香港人身份認同(不分族裔)
國際線繼續打

國際線我地唔只能單靠賣慘，要遊說令議員明白，中共過份濫用香港牟利，變相令其他國家處於不公平條件

國際線都要we connect埋其他受打壓嘅人

10 1

What is C.H.I.N.A.

香港🇭🇰

幫手推

香港人

- Completely withdraw extradition bill
- Holistic withdrawal of unjust charges
- Independent commission of inquiry
- No riot labelling
- Authentic universal suffrage

黃金經濟圈

黃色經濟圈網上雜貨
大家又share同幫襯咗未

文宣就好似廣告咁 要散播希望

in C.H.I.N.A. we trust.

好文一推

勿忘初心
長期抗爭